**浑南区**是[辽宁省](../Page/辽宁省.md "wikilink")[沈阳市的一个](../Page/沈阳市.md "wikilink")[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")，[國家級高新技術產業開發區](../Page/国家级高新技术产业开发区.md "wikilink")\[1\]。位于沈阳市区的东南部。由國家大學科技城、瀋撫新城、現代商貿區、國際新興產業園、現代農業示範區和[棋盤山風景名勝區六大功能組團構成](../Page/沈阳棋盘山国际风景旅游开发区.md "wikilink")\[2\]。遼寧自貿區（瀋陽片區）大部分位於此區。該區有[桃仙國際機場和](../Page/沈阳桃仙国际机场.md "wikilink")[瀋陽南站兩個東北地區最重要的交通樞紐](../Page/沈阳南站.md "wikilink")。

## 沿革

### 東陵區

1964年，東陵區由大東、沈河、和平三個區所屬的14個農村人民公社組成，是一個近郊區。

1965年，蘇家屯區所屬的三個公社併入東陵區。成為市屬區中最大的一個區。面積達913平方公里。

### 渾南新區

1988年5月，瀋陽市設立瀋陽市南湖科技開發區。

1991年3月，國務院首批批准南湖科技開發區為國家級高新技術產業開發區。

1996年5月，改稱瀋陽高新技術產業開發區（瀋陽高新區）。

2001年10月，根據《中共瀋陽市委瀋陽市人民政府關於全面開發渾南新區的若干意見》，瀋陽市渾南新區正式成立。

### 東陵區（渾南新區）

2010年2月28日，為推進「大渾南建設」並迎接[第十二屆全國運動會](../Page/中华人民共和国第十二届运动会.md "wikilink")\[3\]，根據《市委、市政府關於我市行政區劃局部調整的決定》，瀋陽市將原東陵區渾河以南區域和渾南新區（瀋陽高新區）、國家航空高技術產業基地（航高基地）整合為瀋陽市東陵區（渾南新區），區域面積600平方公里。

2013年11月，為進一步加快「瀋撫同城化」，瀋陽市決定將棋盤山開發區併入該區。

### 渾南區

2014年6月17日，根據《民政部關於遼寧省瀋陽市東陵區更名為渾南區的批覆》（民函\[2014\]171號）和中共瀋陽市委\[2014\]13號文件，經[中华人民共和国民政部批准更名](../Page/中华人民共和国民政部.md "wikilink")。

2014年8月1日，瀋陽市東陵區正式更名為瀋陽市渾南區。\[4\]

## 主要建築與觀光區

### 文化娛樂場所

遼寧省圖書館、遼寧省博物館、遼寧省科技館、遼寧省檔案館、瀋陽奧體中心、21世紀廣場、奥林匹克生态公园等。

### 高等學校

[东北大学](../Page/东北大学_\(中国\).md "wikilink")（浑南校区）、[沈阳建筑大学](../Page/沈阳建筑大学.md "wikilink")、[沈阳理工大学](../Page/沈阳理工大学.md "wikilink")、[沈阳体育学院等](../Page/沈阳体育学院.md "wikilink")。

### 觀光區

東陵公園、世博園、棋盤山旅遊區、鳥島、隕石山風景區、滿族民俗村、中華寺風景區等。

## 交通

### 軌道交通

  - 瀋陽·渾南現代有軌電車1，2，3，5號線。
  - [沈阳地铁](../Page/沈阳地铁.md "wikilink")2号线。

### 鐵路

高速鐵路車站：[沈阳南站](../Page/沈阳南站.md "wikilink")

過境幹線：[哈大客运专线](../Page/哈大客运专线.md "wikilink")，[沈丹客运专线](../Page/沈丹客运专线.md "wikilink")，[哈大铁路](../Page/哈大铁路.md "wikilink")，[沈抚城际铁路](../Page/沈抚城际铁路.md "wikilink")，[沈丹铁路](../Page/沈丹铁路.md "wikilink")。

### 航空

[沈阳桃仙国际机场](../Page/沈阳桃仙国际机场.md "wikilink")

### 公路

瀋陽東二環，東南三環、四環，瀋大、瀋撫、瀋丹、瀋鐵高速公路及102國道通過該區。

## 中國（遼寧）自由貿易實驗區瀋陽片區

2016年4月10日，中國（遼寧）自由貿易實驗區瀋陽片區在渾南區創新天地揭牌。\[5\]自貿區片區共29.97平方公里，其中渾南區22.63平方公里，[蘇家屯區](../Page/苏家屯区.md "wikilink")7.34平方公里，總面積29.97平方公里。

沈阳片区的功能定位是重点发展装备制造、汽车及零部件、航空装备等先进制造业和金融、科技、物流等现代服务业，提升国家新型工业化示范城市、东北地区科技创新中心发展水平，建设具有国际竞争力的先进装备制造业基地。\[6\]

## 行政区划

  - 2016年，渾南區下轄15街道\[7\]：

|              |        |
| ------------ | ------ |
| 统计用区划代码      | 名称     |
| 210112007000 | 英达街道   |
| 210112009000 | 东湖街道   |
| 210112010000 | 五三街道   |
| 210112012000 | 浑河站东街道 |
| 210112014000 | 高坎街道   |
| 210112015000 | 满堂街道   |
| 210112016000 | 深井子街道  |
| 210112017000 | 祝家街道   |
| 210112018000 | 白塔街道   |
| 210112019000 | 桃仙街道   |
| 210112020000 | 李相街道   |
| 210112021000 | 营城子街道  |
| 210112022000 | 汪家街道   |
| 210112023000 | 王滨街道   |
| 210112024000 | 望滨街道   |

  - 2005年，渾南區下辖8个街道、6个镇、1个乡、1个民族乡：
      - 街道办事处：[五三街道](../Page/五三街道.md "wikilink")、[马关桥街道](../Page/马关桥街道.md "wikilink")、[辉山街道](../Page/辉山街道.md "wikilink")、[东陵街道](../Page/东陵街道.md "wikilink")、[英达街道](../Page/英达街道.md "wikilink")、[前进街道](../Page/前进街道_\(沈阳市\).md "wikilink")、[东湖街道](../Page/东湖街道_\(沈阳市\).md "wikilink")、[浑河站东街道](../Page/浑河站东街道.md "wikilink")。
      - 镇：[桃仙镇](../Page/桃仙镇.md "wikilink")、[高坎镇](../Page/高坎镇.md "wikilink")、[祝家屯镇](../Page/祝家屯镇.md "wikilink")、[深井子镇](../Page/深井子镇.md "wikilink")、[李相镇](../Page/李相镇.md "wikilink")、[白塔镇](../Page/白塔镇_\(沈阳市\).md "wikilink")。
      - 乡：[王滨沟乡](../Page/王滨沟乡.md "wikilink")。
      - 民族乡：[满堂满族乡](../Page/满堂满族乡.md "wikilink")。

## 参考文献

{{-}}

[Category:中国国家级生态市区县](../Category/中国国家级生态市区县.md "wikilink")
[Category:沈阳市辖区](../Category/沈阳市辖区.md "wikilink")
[Category:浑南区](../Category/浑南区.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.